<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>实习报告</title>
    <link href="/2026/%E5%AE%9E%E4%B9%A0%E6%8A%A5%E5%91%8A/"/>
    <url>/2026/%E5%AE%9E%E4%B9%A0%E6%8A%A5%E5%91%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="生产实习报告"><a href="#生产实习报告" class="headerlink" title="生产实习报告"></a>生产实习报告</h1><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><h3 id="对生产实习的认识"><a href="#对生产实习的认识" class="headerlink" title="对生产实习的认识"></a>对生产实习的认识</h3><p>作为化学工程学院的大三学生，我们已在课堂中学习了《化工原理》《化工设备机械基础》等专业基础课程，对化工生产形成了初步认识。然而，如果知识仅停留在书本层面，便难以对真实的化工生产流程建立直观而完整的理解。因此，生产实习的意义正在于将课堂中所学的单元操作、传递与反应原理置于连续工业系统之中加以印证，并在此基础上积累实际的流程认知与工程经验。本次在西南石油气公司净化总厂引进分厂、川化集团的实习表明，真实的化工生产并不是若干设备的简单串联，而是在原料波动、工艺参数、设备状态以及安全环保约束共同作用下运行的系统工程。</p><p>对大三阶段的学生而言，实习任务应当侧重于“理解系统、识别流程、规范表达”，而非直接参与现场操作。通过学习流程图、操作规程和运行记录，建立“原料性质-单元功能-控制变量-质量指标”之间的对应关系，从而将课程知识逐步转化为工程化认知。</p><p>对此可归纳为以下三点：</p><ol><li>定位：以认知流程和管理逻辑为主。</li><li>方法：按“流程-设备-参数-指标”路径观察。</li><li>重点：关注安全、质量、能耗、环保的综合平衡。</li></ol><p>因此，生产实习在教学体系中的作用更接近于一种工程认知训练。它弥补了课堂教学中对真实边界条件、运行约束以及跨岗位协同机制认识的不足，使后续专业课程学习和毕业设计具备更加明确的工业参照。</p><h3 id="化工生产管理体系"><a href="#化工生产管理体系" class="headerlink" title="化工生产管理体系"></a>化工生产管理体系</h3><p>化工生产管理体系可以理解为一种以安全合规为前提、以稳定运行为核心、以持续改进为机制的组织化运行框架。在西南石油气公司净化总厂引进分厂，管理并不只体现在各项行政制度上，也体现在工艺控制、设备维护、数据记录和岗位协同等日常工作的具体执行之中。</p><p>从现场情况来看，管理体系首先通过岗位责任制度和交接班制度保证信息传递的连续性，其次通过标准操作文件确保执行的一致性，再通过DCS监控、报警和联锁系统实现对过程风险的有效控制。同时，设备完整性管理（如点检、预防性维护、检修计划）与质量环保管理（如指标监测、排放控制、台账追踪）并行推进，形成了生产目标与合规要求的统一。</p><p>主要体现为：</p><ul><li>责任分层明确，运行信息可追踪。</li><li>操作标准化，减少人员差异影响。</li><li>控制系统与联锁构成多层风险屏障。</li><li>设备、质量、环保管理同步推进。</li></ul><p>从管理逻辑上看，该体系强调“事前预防、事中监控、事后复盘”的闭环管理。对学生而言，这一闭环表明，化工生产管理的对象不仅仅是产量本身，更是对全过程风险、资源利用效率以及法规符合性的综合优化。</p><h4 id="化工职业道德"><a href="#化工职业道德" class="headerlink" title="化工职业道德"></a>化工职业道德</h4><p>化工职业道德并不是停留在口号层面的抽象要求，而是在生产现场中具有直接约束力的行为规范。通过实习可以明显感受到，化工生产具有连续性强、风险源集中、工艺条件敏感、岗位协同紧密等特点，这决定了从业人员的职业道德不仅关系到个人工作质量，更关系到装置安全、产品质量、环境保护以及周围人员的生命健康。因此，化工职业道德首先体现为对岗位责任的敬畏，对操作规范的遵守，以及对数据和事实的尊重。</p><p>在现场学习过程中，我逐渐认识到，化工岗位最基本的职业要求并不是“敢操作”或“会操作”，而是“按规程操作”。许多工艺过程表面上看只是温度、压力、流量、液位等参数的调整，但这些参数背后对应的是设备负荷、反应状态、介质性质以及安全边界。一旦操作人员凭经验随意处理、简化步骤，或者对异常信号抱有侥幸心理，就可能使局部偏差逐步放大，最终影响整个系统的稳定运行。因此，严格执行规章制度、认真对待每一项记录、如实反馈每一个异常，本身就是化工职业道德的核心体现。</p><p>同时，化工职业道德还体现在求真务实的工作态度上。实习中我感受到，生产活动对数据真实性的要求非常高，因为工艺分析、设备维护、质量判断和管理决策往往都建立在日常记录与监测结果的基础之上。如果岗位人员在记录、汇报、交接中存在敷衍应付、选择性表达或片面判断，就会影响后续人员对系统状态的认识，甚至削弱整个管理链条的可靠性。由此可见，诚实守信在化工行业中并不仅是一种个人品德，更是一项重要的职业底线。</p><p>此外，化工职业道德还要求从业者具备较强的纪律意识与协作意识。化工生产并不是单个岗位独立完成的，而是工艺、设备、电仪、分析、环保、安全等多个环节共同支撑的结果。实习期间我注意到，现场很多工作的顺利开展都依赖于上下工序之间的信息衔接和不同岗位之间的相互配合。这说明一名合格的化工从业者不仅要完成自身职责，还应当具备尊重流程、尊重他人劳动、主动沟通和服从整体安排的意识。只有将个人行为放到整个生产系统中理解，职业道德才能真正落到实处。</p><p>从学生的角度看，这次实习使我对化工职业道德有了更加具体的认识。它并不是简单的“爱岗敬业”四个字，而是落实在遵章守纪、严谨细致、诚实记录、服从管理、重视协作和敬畏安全等一系列实际要求之中。今后无论是在专业学习还是未来工作中，我都应当将这种职业要求内化为基本行为准则，把责任意识和规范意识放在首位，逐步形成符合化工行业特点的职业素养。</p><h4 id="化工QHSE管理体系"><a href="#化工QHSE管理体系" class="headerlink" title="化工QHSE管理体系"></a>化工QHSE管理体系</h4><p>QHSE经营管理体系指在质量(Quality)、 健康(Health)、安全(Safety)和环境(Environment)方面指挥和控制组织的经营管理体系。是在ISO 9001标准、ISO 14001标准、GB&#x2F;T28000标准和SY&#x2F;T 6276 《石油天然气工业 健康、安全与环境经营管理体系》的基础上，根据共性兼容、个性互补的原则整合而成的经营管理体系。</p><p>化工行业因其生产过程涉及大量易燃、易爆、有毒有害物质，历来是安全生产监管的重点领域。QHSE管理体系，即质量（Quality）、健康（Health）、安全（Safety）与环境（Environment）的一体化管理体系，正是在这一背景下逐步发展成为化工企业运营管理的核心框架。它将原本分散的职能模块整合为一套协同运作的系统，从制度层面统筹兼顾产品质量、员工健康、作业安全与环境保护四个维度，推动企业实现可持续发展。<br>在质量管理方面，化工企业通常以ISO 9001为基础标准，建立覆盖原料采购、生产工艺、产品检验到出厂交付的全流程质量控制机制。通过制定严格的工艺参数标准、操作规程和产品质量指标，配合统计过程控制（SPC）等工具，企业得以将质量偏差消弭于萌芽阶段，确保产品的一致性与稳定性。<br>健康与安全管理是化工QHSE体系中分量最重的两个维度，通常参照ISO 45001职业健康安全管理体系标准来构建。企业须对生产现场的危险源进行系统识别与风险评估，针对泄漏、火灾、爆炸、中毒等典型化工事故场景制定相应的预防措施和应急预案。同时，通过工艺安全管理（PSM）、危险与可操作性研究（HAZOP）等专业方法，对关键装置和高风险工艺进行定期审查，将事故风险管控在可接受范围之内。<br>环境管理则以ISO 14001为主要参照框架，要求企业识别生产活动中的重要环境因素，包括废气排放、废水处理、固体废物处置以及能源消耗等，并据此设定可量化的环境目标与改进指标。在监管日趋严格的背景下，化工企业不仅需要满足合规要求，更被鼓励通过清洁生产技术改造和循环经济模式，主动降低自身的环境足迹。<br>QHSE体系的有效运行，离不开完善的组织保障与持续改进机制。企业通常设立专职的QHSE管理部门，配备合格的体系审核人员，定期开展内审与管理评审，形成”策划—实施—检查—改进”（PDCA）的闭环管理模式。此外，全员参与的安全文化建设同样不可或缺——从管理层的示范引领到基层员工的规范操作，只有将QHSE理念真正内化为日常行为准则，这套体系才能从纸面落地为企业的核心竞争力。</p><h3 id="校外实习企业公司概况"><a href="#校外实习企业公司概况" class="headerlink" title="校外实习企业公司概况"></a>校外实习企业公司概况</h3><p>中国石油天然气股份有限公司西南油气田分公司是中国石油天然气股份有限公司所属的地区性分支机构之一，成立于1999年，总部位于成都市。该公司由原四川石油管理局重组改制而来，主要承担我国西南地区油气资源的勘探开发与综合利用任务，是区域内重要的能源生产与供应主体。公司业务涵盖油气勘探开发、天然气集输与管网运营、储气库建设以及终端销售等环节，形成了较为完整的天然气产业链体系。其主要作业区域集中在四川盆地及周边地区，并向川渝及周边省份提供天然气资源，在区域能源保障体系中具有基础性作用。西南油气田依托四川盆地丰富的天然气资源，已建成中国首个百亿立方米气田，并正向年产400亿立方米及更高目标跨越。其生产领域涵盖常规天然气（如安岳气田、磨溪气田等大型碳酸盐岩气藏）以及非常规天然气（致密气和页岩气）。特别是作为中国页岩气开发的核心阵地，该公司管理着长宁—威远等国家级页岩气示范区，在提升国家天然气自给率方面发挥着关键作用。目前正加速由单一天然气供应商向“天然气+新能源”综合能源公司转型，积极布局CCUS（碳捕集、利用与封存）、氢能及光伏业务，以实现低碳化发展。</p><p>中国石油西南油气田分公司天然气净化总厂是是国内起步最早、综合配套齐全、技术先进的大型天然气净化企业，被誉为“我国天然气净化工业的摇篮”。总厂生产指挥中心位于重庆市江北区，主要负责天然气净化业务及利用脱除的含硫化合物生产硫黄。截至2025年底，总厂具有日处理原料天然气7100余万立方米、年处理原料天然气260亿立方米的生产能力，现有在册员工1700余人、净化装置19套。下辖3个净化公司和5个净化分厂，分布在川渝两地8个区县。总厂先后掌握并应用了砜胺法、甲基二乙醇胺法脱硫脱碳，超级克劳斯硫黄回收，CANSOLV尾气处理等核心技术。资阳分厂是目前国内含硫天然气处理规模最大的净化装置，设计年处理原料气40亿立方米，单套装置日处理能力达720万立方米，刷新国内纪录。天然气净化总厂正加速推进“智能工厂”建设，利用工业5G专网、物联网及智能机器人巡检系统，实现了生产数据的全面感知与自动操控。在绿色低碳领域，该厂积极开展天然气余压发电项目及CCUS（碳捕集、利用与封存）试验，通过技术手段回收生产过程中的废热与余压，转化为电能自用或并网，体现了从传统净化加工向低碳能源转型的战略意图。</p><p>此次实习前往的工厂是中国石油西南油气田分公司天然气净化总厂下属的引进分厂。引进分厂位于重庆市长寿区海棠镇石桥坝，主要担负含硫天然气处理任务，其主要产品为经过脱硫、脱水等净化处理后的净化天然气（商品气）。同时，在净化过程中，利用脱除的含硫化合物作为原料，副产硫磺。引进分厂拥有三套天然气脱硫装置（80万、200万、400万装置）。目前仅400万装置在产。引进分厂引进来自日本的设备，于1979年投产，是我国第一套成套引进天然气脱硫设备。</p><h4 id="工厂性质及运行机制"><a href="#工厂性质及运行机制" class="headerlink" title="工厂性质及运行机制"></a>工厂性质及运行机制</h4><h4 id="工厂整体产品方案及规模"><a href="#工厂整体产品方案及规模" class="headerlink" title="工厂整体产品方案及规模"></a>工厂整体产品方案及规模</h4><h4 id="工厂原料来源及加工方法"><a href="#工厂原料来源及加工方法" class="headerlink" title="工厂原料来源及加工方法"></a>工厂原料来源及加工方法</h4><h4 id="技术特点"><a href="#技术特点" class="headerlink" title="技术特点"></a>技术特点</h4><h4 id="发展历史以及技术进步情况"><a href="#发展历史以及技术进步情况" class="headerlink" title="发展历史以及技术进步情况"></a>发展历史以及技术进步情况</h4><h2 id="生产实习内容"><a href="#生产实习内容" class="headerlink" title="生产实习内容"></a>生产实习内容</h2><h3 id="垫江天然气脱硫厂"><a href="#垫江天然气脱硫厂" class="headerlink" title="垫江天然气脱硫厂"></a>垫江天然气脱硫厂</h3><h4 id="工厂生产过程梗概"><a href="#工厂生产过程梗概" class="headerlink" title="工厂生产过程梗概"></a>工厂生产过程梗概</h4><h4 id="对实习各工段（分厂）的介绍说明"><a href="#对实习各工段（分厂）的介绍说明" class="headerlink" title="对实习各工段（分厂）的介绍说明"></a>对实习各工段（分厂）的介绍说明</h4><h4 id="工厂三废情况"><a href="#工厂三废情况" class="headerlink" title="工厂三废情况"></a>工厂三废情况</h4><h5 id="工厂生产过程中产生的三废种类（简要介绍这些三废的来源及危害）"><a href="#工厂生产过程中产生的三废种类（简要介绍这些三废的来源及危害）" class="headerlink" title="工厂生产过程中产生的三废种类（简要介绍这些三废的来源及危害）"></a>工厂生产过程中产生的三废种类（简要介绍这些三废的来源及危害）</h5><h5 id="各种废物的处置方式及排放标准"><a href="#各种废物的处置方式及排放标准" class="headerlink" title="各种废物的处置方式及排放标准"></a>各种废物的处置方式及排放标准</h5><h4 id="认识最深的生产过程介绍"><a href="#认识最深的生产过程介绍" class="headerlink" title="认识最深的生产过程介绍"></a>认识最深的生产过程介绍</h4><h3 id="卓工实习"><a href="#卓工实习" class="headerlink" title="卓工实习"></a>卓工实习</h3><h4 id="三元正极材料前驱体生产"><a href="#三元正极材料前驱体生产" class="headerlink" title="三元正极材料前驱体生产"></a>三元正极材料前驱体生产</h4><h5 id="产品及生产原理"><a href="#产品及生产原理" class="headerlink" title="产品及生产原理"></a>产品及生产原理</h5><h5 id="生产流程"><a href="#生产流程" class="headerlink" title="生产流程"></a>生产流程</h5><h5 id="关键设备结构及用途"><a href="#关键设备结构及用途" class="headerlink" title="关键设备结构及用途"></a>关键设备结构及用途</h5><h5 id="工艺控制"><a href="#工艺控制" class="headerlink" title="工艺控制"></a>工艺控制</h5><h4 id="二氧化碳利用"><a href="#二氧化碳利用" class="headerlink" title="二氧化碳利用"></a>二氧化碳利用</h4><h5 id="二氧化碳简介及利用原理"><a href="#二氧化碳简介及利用原理" class="headerlink" title="二氧化碳简介及利用原理"></a>二氧化碳简介及利用原理</h5><p>二氧化碳（分子式 CO₂）是空气中常见的化合物，由两个氧原子与一个碳原子通过极性共价键连接而成。空气中含有微量的二氧化碳，约占0.4％。二氧化碳略溶于水中，可以与水反应形成碳酸，碳酸是一种弱酸。二氧化碳平均约占大气体积的400ppm。常温常压下为无色、无味、不助燃、不可燃的气体，是温室气体的一种。</p><p>二氧化碳本身无毒，但其危害主要体现在两个层面。在环境层面，CO₂是最主要的温室气体之一。其分子结构使其能强烈吸收地球表面辐射的红外线（波长约15 μm），并以热辐射形式重新释放，从而阻碍地表热量散逸至太空，造成”温室效应”。工业革命以来，大气CO₂浓度从约280 ppm上升至420 ppm以上，导致全球气温持续上升，进而引发海平面上升、极端天气增加、生态系统破坏等一系列连锁问题。</p><p>在生理层面，当空气中CO₂浓度超过5%时，人体会出现头晕、呼吸急促等缺氧症状，浓度超过10%则可致人窒息死亡——这是因为高浓度CO₂会抑制细胞色素氧化酶的活性，干扰细胞有氧呼吸，并使血液中碳酸浓度升高（CO₂ + H₂O ⇌ H₂CO₃），导致血液pH下降，引发酸中毒。</p><p>近年来，气候变化不利影响日益显现，全球行动紧迫性持续上升。中国将碳达峰碳中和作为国家战略，广泛深入开展碳达峰行动，加快经济社会发展全面绿色转型，走出了一条生态优先、绿色低碳的发展道路。面对CO₂排放的严峻挑战，化学家们开发了多种将其资源化利用的途径，核心思路是将CO₂作为廉价碳源，通过化学反应将其转化为高附加值产品。</p><ul><li>合成尿素：工业上将CO₂与氨气在高温高压下反应：2NH₃ + CO₂ → (NH₂)₂CO + H₂O，是目前规模最大的CO₂化学固定途径之一，产品尿素既是重要氮肥，也是化工原料。</li><li>合成碳酸酯：CO₂与环氧化合物（如环氧乙烷、环氧丙烷）在催化剂作用下开环聚合，生成聚碳酸酯（PPC）或碳酸二甲酯（DMC）。碳酸二甲酯是绿色溶剂和锂电池电解质的重要成分，反应式为：CO₂ + 2CH₃OH → (CH₃O)₂CO + H₂O（甲醇法）。</li><li>干重整制合成气：CO₂与甲烷在高温及金属催化剂（Ni、Rh等）作用下发生干重整反应：CH₄ + CO₂ → 2CO + 2H₂（ΔH &gt; 0，强吸热）。所得合成气（CO&#x2F;H₂）是合成甲醇、液态烃（费托合成）等的基础原料，同时也是消纳CO₂和CH₄两种温室气体的理想途径。</li><li>矿化封存：利用CO₂与碱性矿物（如硅酸镁、氧化钙）反应生成稳定碳酸盐：MgSiO₃ + CO₂ → MgCO₃ + SiO₂，从而将碳永久固定于固态矿物中，这也是地质封存的化学基础。</li></ul><p>其中，位于卓工中心的设备采用在高温与催化剂存在的条件下将 CO₂ 转化为甲醇的工艺，实现了 CO₂ 转化为高附加值产品的工艺，贴近工业生产实际，有利于工厂生产利用。</p><h5 id="生产流程-1"><a href="#生产流程-1" class="headerlink" title="生产流程"></a>生产流程</h5><ol><li><p>CO₂ 吸附与解吸</p><p> <img src="/%E4%BA%8C%E6%B0%A7%E5%8C%96%E7%A2%B3%E5%90%B8%E9%99%84%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%9B%BE.png" alt="二氧化碳吸附与解吸流程图"></p><p> 二氧化碳捕集装置采用多级单元的串并联组合工艺，通过压力与温度参数的调控实现CO₂的分离与提纯。含CO₂原料气（空气或模拟工业烟气）经增压后进入预处理单元，在立式缓冲罐内完成混合与稳压，以降低进气波动对系统运行及产品质量的影响。</p><p> 核心分离部分由三组共六台吸附塔构成，各组按成对方式交替运行。第一组（1号与2号塔）采用变压吸附（PSA）工艺，通过调节系统压力改变吸附平衡，实现常温条件下CO₂的吸附与解吸过程。第二与第三组（3号至6号塔）结合变压吸附与变温吸附（TSA）机理，在再生阶段引入外部热源。具体而言，导热介质经循环泵驱动进入塔内换热结构，通过升温削弱吸附质与吸附剂之间的分子间作用，从而提高解吸程度与CO₂回收效率。</p><p> 为保证系统连续稳定运行，各对吸附塔配置多通阀门控制单元，用于调节气体流向，使每对塔始终处于一塔吸附、一塔再生的工作状态。通过程序化周期切换，可减小操作过程中的流量波动。解吸得到的高浓度CO₂汇集至负压运行的真空储气罐中。脱除CO₂后的尾气进入产品罐，经检测其残余CO₂浓度后返回立式缓冲罐，实现气体的循环利用。</p></li><li><p>CO₂ 加氢制甲醇</p></li></ol><h5 id="关键设备及控制"><a href="#关键设备及控制" class="headerlink" title="关键设备及控制"></a>关键设备及控制</h5><h5 id="工艺控制-1"><a href="#工艺控制-1" class="headerlink" title="工艺控制"></a>工艺控制</h5><h2 id="体会及建议"><a href="#体会及建议" class="headerlink" title="体会及建议"></a>体会及建议</h2><h3 id="对化工行业的理解"><a href="#对化工行业的理解" class="headerlink" title="对化工行业的理解"></a>对化工行业的理解</h3><h3 id="对化工职业道德和QHSE的认识"><a href="#对化工职业道德和QHSE的认识" class="headerlink" title="对化工职业道德和QHSE的认识"></a>对化工职业道德和QHSE的认识</h3><h3 id="对现场企业某个生产过程的评价和建议"><a href="#对现场企业某个生产过程的评价和建议" class="headerlink" title="对现场企业某个生产过程的评价和建议"></a>对现场企业某个生产过程的评价和建议</h3><h2 id="附录"><a href="#附录" class="headerlink" title="附录"></a>附录</h2>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>碎笔（其一）</title>
    <link href="/2026/%E7%A2%8E%E7%AC%94%EF%BC%88%E5%85%B6%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2026/%E7%A2%8E%E7%AC%94%EF%BC%88%E5%85%B6%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在大脑被很多感觉充斥着。口渴，反胃，寒冷什么的，虽然并不是好的体验，但是它们能让我暂时维持清醒，好好思考。</p><p>我现在是在以我自己的方式试图重新掌控我的生活，而且，很大程度上，我正在渐渐地接近我所想要的样子。虽然我不知道为什么要继续活着去忍受这些，但是我还没有充足的理由去放弃生命。</p><blockquote><p><em>我的样子？</em></p></blockquote><p>我一无所知……我不知道在别人眼里的我是不是善良的。虽然我觉得我还是较为善良的，没有去坑害别人，但是那些错误的想法还是常常使我分心。虽然我不会去表达，也不会去实施。我不知道在别人眼里的我是不是软弱的。不停地从他人身边逃离，害怕建立起关系，但是我终究还是有一定的力量，去抗拒那些我不喜欢的力量来侵犯我的生活。</p><p><em>但是有的人……让这些像个笑话一样啊。</em> 伪善，傲慢，利己，冷漠。更危险的是，他们总是带着亲善的面具，而且总是如愿以偿。我害怕他们。</p><p>我要试着不再去想这些。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>碎笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>怪异的想法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第一篇文章！</title>
    <link href="/2026/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%96%87%E7%AB%A0%EF%BC%81/"/>
    <url>/2026/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%96%87%E7%AB%A0%EF%BC%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Across the Great Wall,we can reach every corner in the world.</p></blockquote><p>这里是这个博客的第一篇文章！以后会在这里记录一些事情，分享在学习中的见闻，欢迎大家关注！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>计算机技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>前端</tag>
      
      <tag>网站</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
